[Hurricane_structure_graphic-zh.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hurricane_structure_graphic-zh.jpg "fig:Hurricane_structure_graphic-zh.jpg")([颶風](../Page/颶風.md "wikilink"))程度的熱帶氣旋之結構。熱帶低氣壓都會有螺旋雨帶，但相當鬆散，且沒有風眼和眼壁（風眼牆）。\]\]

**熱帶低氣壓**（，縮寫**T.D.**）指接近中心最高持續風速只達每小時41至62[公里或者](../Page/公里每小時.md "wikilink")22至30[節的熱帶氣旋](../Page/節.md "wikilink")，即[強風級的級别](../Page/強風.md "wikilink")，對下一級為[低壓區或](../Page/低壓區.md "wikilink")[熱帶擾動](../Page/熱帶擾動.md "wikilink")，而對上一級為[熱帶風暴](../Page/熱帶風暴.md "wikilink")。最廣泛使用的稱呼是「-{熱帶低氣壓}-」，但[臺灣中央氣象局把此級別稱為](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")「熱帶性-{}-低氣壓」，而中國[國家氣象中心則把這級稱為](../Page/國家氣象中心.md "wikilink")「熱帶-{}-低壓」。此級別在太平洋和大西洋可視為[熱帶氣旋](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]在印度洋，
被稱為「[低氣壓](../Page/低氣壓.md "wikilink")」
（中心附近最高風速為50km/h或以下,但需要達到41km/h才達到熱帶低氣壓的強度）或「[深低氣壓](../Page/深低氣壓.md "wikilink")」（中心附近最高風速為51-62km/h）它有著組織鬆散的[雲團及](../Page/雲團.md "wikilink")[雷雨帶](../Page/雷雨帶.md "wikilink")，其表面循環系統頗為顯現；但通常沒有[風眼](../Page/風眼.md "wikilink")，亦缺乏更高級別的[熱帶氣旋所呈現的緊密組織及形態](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")。

## 特徵

[由[季風槽內剛形成的熱帶低氣壓](../Page/季風槽.md "wikilink")，呈現明顯[季風低壓性質](../Page/季風低壓.md "wikilink")，組織鬆散並有[對流空洞](../Page/對流空洞.md "wikilink")，風力外強內弱。|thumb|right](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JMA_TD_01_2016-05-26_0610Z.jpg "fig:由季風槽內剛形成的熱帶低氣壓，呈現明顯季風低壓性質，組織鬆散並有對流空洞，風力外強內弱。|thumb|right")
熱帶低氣壓的組織較為鬆散，低層環流中心較難辯認，中心氣壓一般在1000百帕斯卡左右。
由[季風槽內形成的熱帶低氣壓更通常呈現明顯季風低壓性質](../Page/季風槽.md "wikilink")，即風力外強內弱\[4\]和有對流空洞（但不限於熱帶低氣壓，如[2014年強烈熱帶風暴娜基莉](../Page/強烈熱帶風暴娜基莉_\(2014年\).md "wikilink")）。

## 生成

### 條件

[Atlantic_hurricane_graphic.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Atlantic_hurricane_graphic.gif "fig:Atlantic_hurricane_graphic.gif")的波動——在盛行風路徑上移動的輻合氣流使大氣變得不穩定，熱帶氣旋因而有機會形成。\]\]
热带气旋的生成和发展需要海温、大气环流和大气层三方面的因素结合\[5\]。熱帶氣旋的能量來自水蒸氣凝結時放出的潛熱。对于热带气旋的形成条件，至今尚在研究之中，未被完全了解。一般认为热带气旋的生成须具备6个条件，但热带气旋也可能在这6个条件不完全具备的情况下生成。

  - 海水的表面溫度不低於攝氏26.5°，且水深不少於50米。\[6\]这个温度的海水造成上层大气足够的不稳定，因而能维持对流和雷暴。\[7\]
  - 大气温度随高度迅速降低。这容许[潜热被释放](../Page/潜热.md "wikilink")，而这些潜热是热带气旋的能量来源。\[8\]
  - 潮湿的空气，尤其在[对流层的中下层](../Page/对流层.md "wikilink")。大气湿润有利于天气扰动的形成。\[9\]
  - 大部分須在離[赤道超過五個](../Page/赤道.md "wikilink")[緯度的地区生成](../Page/纬度.md "wikilink")，否则[科里奥利力的强度不足以使吹向低压中心的风偏转并围绕其转动](../Page/科里奥利力.md "wikilink")，环流中心便不能形成。\[10\]
  - 不強的垂直風切變，如果垂直風切變過強，熱帶氣旋對流的發展會被阻礙，使其正反饋機制未能啟動。\[11\]
  - 一個預先存在的且擁有環流及低壓中心的天氣擾動。\[12\]
  - 中對流層的大氣不能太乾燥，相對溼度必須大於40\~50個百分點。\[13\]

## 運動

### 旋轉的動力

由於[水](../Page/水.md "wikilink")（H<sub>2</sub>O）的分子量为18，
[空氣中的主要成份](../Page/空氣.md "wikilink")[氮](../Page/氮.md "wikilink")（N<sub>2</sub>）的分子量為28和[氧](../Page/氧.md "wikilink")（O<sub>2</sub>）的分子量為32，所以水蒸發了就會上升，一旦某一區域的空氣上升，[氣壓就會降低令空氣湧進來的速度增加](../Page/氣壓.md "wikilink")，令熱帶低氣壓增強，此時就要考慮「[科氏力](../Page/科氏力.md "wikilink")」的作用。在北半球，[科氏力會使氣流](../Page/科氏力.md "wikilink")「右轉」，所以向內輻合的氣流，會一邊前進一邊右轉，就會形成逆時針旋轉。\[14\]

## 結構

一個熱带低氣壓有以下的部分：

  - 暖心

熱帶氣旋的暖濕空氣環繞著中心旋轉上升，過程中水氣凝結釋放大量潛熱，熱能在中心附近垂直分佈。熱帶氣旋內各高度（接近海面例外）的氣溫都比氣旋外為高\[15\]。

## 影響

樹木搖動，逆風難行。門、窗或牆壁當風時會發出呼呼低音。街上的木板或雜物可能被吹倒。

## 警告信號

當一個熱帶低氣壓登陸或近距離掠過港澳兩地，會令到香港發出[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")\[16\]，或令澳門懸掛[三號風球](../Page/三號風球_\(澳門\).md "wikilink")。\[17\]

如[中國大陸各](../Page/中國大陸.md "wikilink")[市](../Page/市.md "wikilink")[縣](../Page/縣.md "wikilink")24小時內可能受到熱帶低氣壓影響，平均風力達強風以上程度，或者已經受熱帶低氣壓影響，平均風力達[強風程度並可能持續](../Page/強風.md "wikilink")，當地[氣象局會發出](../Page/氣象台.md "wikilink")[颱風藍色預警信號](../Page/颱風藍色預警信號.md "wikilink")。
如一熱帶性低氣壓在臺灣附近，會發佈[-{熱帶性低氣壓特報}-](../Page/熱帶性低氣壓特報.md "wikilink")。

當[菲律賓受熱帶氣旋影響](../Page/菲律賓.md "wikilink")，未來36小時內該區風力可達30－60公里／小時（清勁至強風程度），會發出一號風暴信號。

當中[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")、[東北](../Page/東北.md "wikilink")[太平洋或](../Page/太平洋.md "wikilink")[北大西洋地區受熱帶低氣壓吹襲](../Page/北大西洋.md "wikilink")，預料若不增強，則不會發出任何警告信號。\[18\]

## 相關

  - [熱帶氣旋](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/交通部中央氣象局.md" title="wikilink">台灣中央氣象局</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/香港天文台.md" title="wikilink">香港天文台</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/聯合颱風警報中心.md" title="wikilink">聯合颱風警報中心</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><s><a href="../Page/超級強烈颱風.md" title="wikilink">超級強烈颱風</a></s><br />
<a href="../Page/強烈颱風.md" title="wikilink">強烈颱風</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/超強颱風.md" title="wikilink">超強颱風</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/超強颱風.md" title="wikilink">超強颱風</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中度颱風.md" title="wikilink">中度颱風</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/強颱風.md" title="wikilink">強颱風</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/颱風.md" title="wikilink">颱風</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中度颱風.md" title="wikilink">中度颱風</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/颱風.md" title="wikilink">颱風</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/颱風.md" title="wikilink">颱風</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/輕度颱風.md" title="wikilink">輕度颱風</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/強烈熱帶風暴.md" title="wikilink">強烈熱帶風暴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熱帶風暴.md" title="wikilink">熱帶風暴</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/輕度颱風.md" title="wikilink">輕度颱風</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/熱帶風暴.md" title="wikilink">熱帶風暴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熱帶風暴.md" title="wikilink">熱帶風暴</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>熱帶性低氣壓<br />
</p></td>
<td><p>熱帶低氣壓</p></td>
<td><p>熱帶低氣壓</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 典型熱帶氣旋

  - [熱帶低氣壓10W (1999年)](../Page/熱帶低氣壓10W_\(1999年\).md "wikilink")
  - [熱帶低氣壓溫妮 (2004年)](../Page/熱帶低氣壓溫妮_\(2004年\).md "wikilink")

### 特例

  - [熱帶低氣壓618](../Page/熱帶低氣壓618.md "wikilink")（近岸形成）

## 參考來源

## 外部連結

  - [香港天文台](http://www.weather.gov.hk/)

      - [熱帶氣旋警告信號小冊子
        (pdf檔案)](http://www.weather.gov.hk/publica/gen_pub/tcws.pdf)(393KB)

  - [澳門地球物理暨氣象局](http://www.smg.gov.mo/)

  - [日本氣象廳](http://www.jma.go.jp/jma/indexe.html)

  - 聯合颱風警告中心

      - [聯合颱風警報中心](https://web.archive.org/web/20061205231621/http://metocph.nmci.navy.mil/jtwc.html)（部分非美國[IP可能被封鎖](../Page/IP.md "wikilink")，需要使用[破網軟件或](../Page/破網.md "wikilink")[代理伺服器](../Page/代理伺服器.md "wikilink")）
      - [聯合颱風警報中心](https://web.archive.org/web/20161125233934/https://metoc.ndbc.noaa.gov/JTWC#_48_INSTANCE_0SiamlX2KcM6_=https%3A%2F%2Fmetoc.ndbc.noaa.gov%2FProductFeeds-portlet%2Fimg%2Fjtwc%2Fhtml%2Fcoop.jsp%3F)

[Category:風](../Category/風.md "wikilink")
[Category:按强度分类的热带气旋](../Category/按强度分类的热带气旋.md "wikilink")
[Category:香港天文台的熱帶氣旋等級](../Category/香港天文台的熱帶氣旋等級.md "wikilink")

1.  [](http://www.cwb.gov.tw/V7/knowledge/encyclopedia/me028.htm) -
    [交通部中央氣象局](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")

2.  [熱帶低氣壓](http://terms.naer.edu.tw/detail/1658083/)-
    [國家教育研究院](../Page/國家教育研究院.md "wikilink")

3.  [熱帶性低壓](http://terms.naer.edu.tw/detail/1216344/) -
    [國家教育研究院](../Page/國家教育研究院.md "wikilink")

4.  [從季風低壓到熱帶氣旋](http://www.hko.gov.hk/blog/b5/archives/00000149.htm)

5.

6.

7.  ，[常見問題：熱帶氣旋為何需要26.5攝氏度的水溫生成？](http://www.aoml.noaa.gov/hrd/tcfaq/A16.html)，[NOAA](../Page/美国国家海洋和大气管理局.md "wikilink")，於2006年7月25日擷取。

8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.

15. ，[FAQ：A7) What is an extra-tropical
    cyclone?](http://www.aoml.noaa.gov/hrd/tcfaq/A7.html)，[NOAA](../Page/美国国家海洋和大气管理局.md "wikilink")，於2007年3月12日擷取。

16. <http://www.info.gov.hk/gia/wr/200006/18/0618217.htm> 天 氣 稿 第 165 號
    - 熱帶氣旋警報

17. <http://www.smg.gov.mo/smg/severeWeather/c_typhoon_def.htm>

18. 美國[國家颶風中心只設有熱帶風暴警報或警告和颶風警報或警告](../Page/國家颶風中心.md "wikilink")